\chapter{Introdução}
\label{ch:introducao}

A medicina contemporânea vive uma transformação paradigmática, transicionando de uma prática baseada apenas na experiência clínica para uma medicina de precisão, fundamentada na análise massiva de dados. Para \citeonline{Junior2024}, a decisão de um tratamento ou a confirmação de um diagnóstico são hoje apoiadas por uma vasta gama de resultados de exames clínicos, laboratoriais, imagens e até dados genômicos. A digitalização da saúde escalou a utilidade dessas informações para além do consultório: o processamento de grandes volumes de dados médicos tornou-se essencial para fins estatísticos, epidemiológicos e para o desenvolvimento de políticas públicas mais eficazes \cite{Goncalves2024}.

Neste cenário, a Inteligência Artificial (IA) emerge como uma tecnologia disruptiva. Suas aplicações na saúde são vastas, variando desde a aceleração do desenvolvimento de novos fármacos e a viabilização de ensaios clínicos \textit{in silico}, até a redução significativa no tempo de diagnóstico de doenças complexas como o câncer \cite{Junior2024}. Contudo, o sucesso desses modelos de IA depende intrinsecamente da disponibilidade de dados de alta qualidade e fidelidade para seu treinamento.

Esse avanço tecnológico impõe um desafio ético e legal sem precedentes. O aumento da responsabilidade dos sistemas de informação, que agora processam volumes crescentes de dados sensíveis, forçou um debate global sobre privacidade. No Brasil, esse debate culminou na entrada em vigor da Lei Geral de Proteção de Dados Pessoais (LGPD – Lei Federal nº 13.709/2018), que busca equilibrar o desenvolvimento tecnológico com a garantia dos direitos fundamentais do cidadão.

Segundo \citeonline{Dourado2022}, embora a LGPD seja um passo vital para a transparência, regular o uso de dados para IA é como "atingir um alvo em contínuo movimento". Existe uma tensão inerente: instrumentos normativos focam na proteção da privacidade, mas o aumento das restrições de acesso pode implicar na redução da precisão e da eficácia dos sistemas inteligentes, inviabilizando soluções para problemas complexos de saúde.

Para superar esse impasse, a proteção de privacidade através de técnicas de pseudonimização robusta apresenta-se como a solução técnica mais promissora. A pseudonimização envolve a alteração ou supressão de dados em um conjunto (mediante generalização, supressão e técnicas como k-anonimato), reduzindo drasticamente a possibilidade de reidentificação dos indivíduos \cite{Sousa2020}. Ainda que não alcance a irreversibilidade absoluta da anonimização verdadeira no sentido estrito do Art. 5º, XI da LGPD, a pseudonimização robusta oferece garantias estatísticas que, quando associadas a controles técnicos e organizacionais, constituem a base técnica para uma estratégia de tratamento de dados em pesquisa compatível com a LGPD — em particular sob o regime do Art. 11, II, que admite o tratamento de dados sensíveis para finalidades de pesquisa científica, e do Art. 12, que adota um padrão dinâmico e baseado em risco para a aferição de anonimização efetiva \cite{ANPD2023juridica} — padrão análogo ao Considerando 26 do GDPR europeu, que condiciona o estatuto de dado anônimo à consideração dos \textit{``meios razoavelmente prováveis de reidentificação''} disponíveis no contexto do tratamento \cite{GDPR2016}.

Este trabalho se insere neste contexto, buscando responder à seguinte pergunta de pesquisa central: \textbf{A anonimização pode viabilizar o uso legal de dados sensíveis sob a LGPD, preservando a utilidade clínica de modelos de Deep Learning em Unidades de Terapia Intensiva?} Para tanto, realiza-se uma avaliação orientada à tarefa, testando empiricamente a preservação de utilidade preditiva quando dados clínicos reais são submetidos a diferentes níveis de proteção de privacidade, desde anonimização sintática até técnicas probabilísticas. Desta forma, demonstra-se que é possível conciliar o processamento de dados médicos para treinamento de IA com a rigorosa proteção exigida pela lei, garantindo que a informatização da saúde não entre em conflito com as garantias fundamentais do cidadão.

\section{Objetivos}
\label{sec:intro-objetivos}

\subsection{Objetivo Geral}
Avaliação experimental do equilíbrio entre a proteção da privacidade e a preservação da utilidade clínica em modelos de \textit{Deep Learning}, demonstrando que a pseudonimização robusta de dados clínicos viabiliza seu uso em pesquisa sob conformidade com a Lei Geral de Proteção de Dados Pessoais (LGPD).

\subsection{Objetivos Específicos}
Para alcançar o objetivo geral, foram definidos os seguintes objetivos específicos:

\begin{itemize}
    \item Estabelecer o estado da arte sobre técnicas de privacidade de dados clínicos, comparando k-anonimato \cite{Sweeney2002} (sintático), l-diversidade \cite{Machanavajjhala2007} (semântico) e Privacidade Diferencial \cite{Dwork2006} (probabilístico) em termos de garantias de proteção e vulnerabilidades conhecidas.
    \item Selecionar, preparar e caracterizar uma amostra real de 42.277 admissões em Unidades de Terapia Intensiva a partir do banco de dados MIMIC-III, identificando quasi-identificadores, atributos sensíveis e definindo hierarquias de generalização apropriadas.
    \item Aplicar e comparar três cenários de pseudonimização progressiva (Cenário A: $k=5$; Cenário B: $k=10, l=2$; Cenário C: Privacidade Diferencial $\epsilon=2.0$) e quantificar o risco de reidentificação residual utilizando modelos de ameaça (Promotor, Jornalista, Profissional de Marketing).
    \item Conduzir uma avaliação orientada à tarefa utilizando dois modelos de \textit{Deep Learning} — ConCare (\textit{cross-attention} sobre séries temporais e vetor demográfico) e LSTM Late Fusion (BiLSTM com concatenação tardia) — para predição de mortalidade hospitalar, comparando a performance preditiva (AUROC e AUPRC com intervalos de confiança de 95\%) nos dados originais versus anonimizados e entre arquiteturas com diferentes estratégias de integração demográfica.
    \item Sintetizar diretrizes técnicas e jurídicas para a aplicação de pseudonimização robusta em pesquisa clínica sob a LGPD, estabelecendo o ponto ótimo de equilíbrio entre proteção de privacidade e utilidade clínica.
\end{itemize}

\section{Justificativa}
\label{sec:intro-justificativa}

A justificativa para este trabalho reside em uma lacuna crítica simultânea: regulatória, técnica e epistêmica. No plano regulatório, hospitais e centros de pesquisa brasileiros possuem vastos repositórios de dados clínicos que, atualmente, são subutilizados devido à incerteza jurídica e riscos reputacionais associados à não conformidade com a LGPD e ao vazamento de dados. No plano técnico, existem duas dificuldades entrelaçadas.

Primeiro, \textbf{os riscos inerentes aos dados clínicos são múltiplos e específicos}. Dados de saúde revelam não apenas identidade, mas também vulnerabilidades médicas e predisposições genéticas, criando oportunidades para estigmatização, discriminação e exclusão social \cite{Junior2024, Gonçalo2025}. Um agressor pode explorar técnicas de reidentificação por ligação de registros (cruzando dados publicados com bancos de dados públicos ou administrativos), ataques de inferência (deduzindo diagnóstico ou medicações a partir de padrões parciais) e ataques de conhecimento prévio (utilizando informações adquiridas de redes sociais ou fontes públicas para reduzir o espaço de possibilidades) \cite{Olatunji2024}. A LGPD reconhece essa gravidade ao classificar dados de saúde como especialmente sensíveis \cite{Brasil2018lgpd}, o que explica por que a simples remoção de nomes é insuficiente.

Segundo, \textbf{existe uma dissociação crítica entre teoria e prática}: enquanto há sólidas bases teóricas para técnicas de pseudonimização (k-anonimato, l-diversidade, t-closeness, privacidade diferencial com garantias matemáticas), a literatura apresenta uma lacuna preocupante. Conforme apontado por revisões sistemáticas recentes \cite{SLRPrivacy2025, InocencioMartina2026}, faltam evidências quantitativas reais de contextos clínicos de UTI que avaliem simultaneamente (1) o risco residual de reidentificação sob múltiplas perspectivas de ameaça, e (2) a degradação ou preservação de performance em modelos de \textit{Deep Learning}. Muitos trabalhos focam em garantias matemáticas de privacidade sem medir o impacto na utilidade clínica; outros mensuram utilidade mas não quantificam realmente o risco \cite{SLRMapping2021}. Essa avaliação orientada à tarefa (\textit{task-based evaluation}) é essencial: uma técnica pode reduzir risco matemático, mas destruir correlações que um classificador precisa aprender, tornando os dados clinicamente inúteis.

Para superar essa lacuna, este trabalho adota uma estratégia de comparação progressiva de três paradigmas de privacidade, cada um representando um nível crescente de rigor matemático:

\begin{itemize}
    \item \textbf{Cenário A (k-Anonimato, $k=5$):} Técnica sintática baseada em generalização, rápida e intuitiva. Vulnerável a ataques de homogeneidade e conhecimento prévio, mas preserva bem a utilidade relativamente simples de dados categóricos.
    \item \textbf{Cenário B (k-Anonimato + l-Diversidade, $k=10, l=2$):} Refinamento semântico que força heterogeneidade clínica dentro de cada grupo anonimizado, mitigando ataques de inferência. Mais robusto, mas exige maior generalização.
    \item \textbf{Cenário C (Privacidade Diferencial, $\epsilon=2.0$):} Paradigma probabilístico com garantia matemática formal para o \textit{release} dos dados contra qualquer ataque. Oferece proteção teórica máxima, mas ao custo potencial de supressão de registros.
\end{itemize}

O uso de \textbf{MIMIC-III} como base de dados não é arbitrário: é o benchmark consolidado para tarefas de predição de mortalidade em UTI, utilizado por arquiteturas de referência como ConCare \cite{Ma2020, Harutyunyan2019}. Isso permite conclusões clinicamente válidas e comparáveis com a literatura. A avaliação de risco segue modelos de ameaça estabelecidos na comunidade de privacidade — \textbf{Promotor} (adversário que sabe que um indivíduo está no dataset e tenta prová-lo), \textbf{Jornalista} (adversário incerto da presença mas tenta encontrar) e \textbf{Profissional de Marketing} (tenta reidentificar o máximo possível sem alvo específico) — que refletem cenários reais de exposição \cite{ElEmam2011, ElEmam2013}.

Demonstrar um método validado empiricamente — provando quantitativamente que pseudonimização robusta reduz risco residual a níveis aceitáveis sem destruir a utilidade para modelos de \textit{Deep Learning} — fornece evidência técnica quantitativa capaz de informar decisões regulatórias e institucionais sobre conformidade com a LGPD, contribuindo para que hospitais, pesquisadores e organismos regulatórios possam adotar estratégias de proteção de dados clinicamente viáveis — em linha com as orientações da ANPD, que reconhece explicitamente o k-anonimato e a Privacidade Diferencial como técnicas computacionais admissíveis para fins de anonimização sob a LGPD \cite{ANPD2023computacional, ANPD2023juridica}. Encontrar o ponto ótimo de equilíbrio é, portanto, uma contribuição crítica tanto para a ciência da computação quanto para a informática em saúde e regulação de dados sensíveis no Brasil.

\section{Estrutura do Trabalho}
\label{sec:intro-estrutura}

Este documento está organizado da seguinte forma:
\begin{itemize}
    \item O \textbf{\autoref{ch:fundamentacao-teorica} (Fundamentação Teórica)} estabelece as bases conceituais sobre privacidade, detalha os aspectos da LGPD relevantes para a pesquisa, revisa os principais algoritmos de pseudonimização e as métricas utilizadas para avaliar o equilíbrio entre privacidade e utilidade.
    \item O \textbf{\autoref{ch:metodologia} (Metodologia)} delineia o desenho experimental, caracteriza a amostra selecionada do MIMIC-III, define os quasi-identificadores e atributos sensíveis, especifica os três cenários de pseudonimização testados e estabelece os protocolos para avaliação de risco e utilidade clínica.
    \item O \textbf{\autoref{ch:desenvolvimento} (Desenvolvimento)} apresenta a execução do pipeline metodológico, incluindo a preparação dos dados, a aplicação de técnicas de pseudonimização através da ferramenta ARX, a configuração e validação do modelo ConCare, e o protocolo de avaliação utilizado.
    \item O \textbf{\autoref{ch:conclusao} (Conclusão)} sintetiza os achados e contribuições do trabalho, discute as limitações do desenho experimental e aponta direções para trabalhos futuros no contexto da pesquisa clínica sob conformidade com a LGPD.
\end{itemize}