\chapter{Metodologia}
\label{ch:metodologia}

Este capítulo detalha os procedimentos metodológicos e o delineamento experimental adotados para alcançar os objetivos propostos neste trabalho de conclusão de curso. A pesquisa classifica-se como aplicada e quantitativa, visando a implementação, simulação e validação de um modelo de anonimização em dados de saúde.

A abordagem metodológica fundamenta-se no conflito teórico, explorado na fundamentação, entre a necessidade de proteção de dados sensíveis — imposta por legislações como a Lei Geral de Proteção de Dados Pessoais (LGPD) — e a crescente demanda por dados de alta fidelidade para o treinamento de algoritmos de Inteligência Artificial e apoio à decisão clínica. Para investigar esse fenômeno, adota-se um fluxo de trabalho experimental iterativo, que parte da seleção criteriosa de dados reais, passa pela aplicação controlada de algoritmos de privacidade e culmina na análise comparativa de performance de modelos preditivos.

O método proposto não se limita apenas à execução técnica da anonimização, mas busca estabelecer um protocolo de validação que possa ser replicado em outros contextos de pesquisa médica. As seções a seguir descrevem cada etapa deste processo, justificando as escolhas de ferramentas, dados e métricas com base na literatura científica atual.

\section{Delineamento Experimental}
\label{sec:metod-delineamento}

O experimento foi desenhado para testar a hipótese central de que é possível aplicar técnicas de anonimização robustas em dados clínicos complexos mantendo a viabilidade para o treinamento de modelos de \textit{Machine Learning} (ML). Diferentemente de abordagens que avaliam a utilidade dos dados apenas através de métricas estatísticas genéricas, este trabalho propõe uma validação orientada à tarefa (\textit{task-oriented}), onde a qualidade do dado é medida pela sua capacidade de resolver um problema clínico real.

Para estruturar essa investigação, o estudo é organizado em torno de variáveis controladas e observadas:

\begin{itemize}
    \item \textbf{Variáveis Independentes (Controle):} Correspondem aos parâmetros dos algoritmos de anonimização aplicados. Isso inclui a escolha da técnica (ex: k-anonimato, l-diversidade, Privacidade Diferencial), a intensidade da proteção (o valor de $k$, o valor de $\epsilon$) e as hierarquias de generalização definidas para cada atributo.
    \item \textbf{Variáveis Dependentes (Observadas):}
    \begin{enumerate}
        \item O \textbf{Risco de Reidentificação Residual}, medido pelas métricas de privacidade discutidas na \autoref{subsec:fund-metricas-privacidade}, que indicam a probabilidade de um ataque bem-sucedido.
        \item A \textbf{Utilidade dos Dados}, mensurada duplamente: pela preservação das propriedades estatísticas do conjunto (utilidade geral) e, principalmente, pela performance do modelo preditivo treinado (utilidade específica).
    \end{enumerate}
\end{itemize}

O experimento seguirá o método comparativo rigoroso. Será estabelecido um "Grupo de Controle", composto pelos dados originais apenas desidentificados (sem generalização), que servirá como a linha de base (\textit{baseline}) de performance ideal. Em contrapartida, serão criados múltiplos "Grupos Experimentais", compostos pelos mesmos dados submetidos a diferentes configurações de anonimização. A comparação direta entre o controle e os grupos experimentais permitirá isolar o impacto da anonimização, quantificando a degradação da performance do modelo de IA como uma função do aumento da privacidade.

\section{Aquisição e Definição da Amostra (MIMIC-III)}
\label{sec:metod-aquisicao}

A validade de um estudo sobre anonimização depende intrinsecamente da qualidade, da granularidade e da complexidade dos dados utilizados. Para garantir a relevância prática dos resultados, este trabalho utilizou dados obtidos através da plataforma \textit{PhysioNet} \cite{Goldberger2000}, um repositório de referência mundial para pesquisa médica gerido pelo MIT Laboratory for Computational Physiology. O acesso foi obtido através de processo de credenciamento que incluiu treinamento certificado em ética em pesquisa com seres humanos.

Foi selecionado o banco de dados \textbf{MIMIC-III v1.4} \cite{Johnson2016}, um repositório relacional contendo informações desidentificadas de aproximadamente 60.000 admissões em Unidades de Terapia Intensiva do \textit{Beth Israel Deaconess Medical Center}. A estrutura complexa, com tabelas interligadas de dados demográficos, sinais vitais, procedimentos e diagnósticos, oferece o cenário ideal para testar a robustez dos algoritmos de anonimização em contextos clínicos realistas.

A escolha do MIMIC-III é justificada por três razões fundamentais. Em primeiro lugar, o pipeline de benchmark para predição de mortalidade em UTI foi desenvolvido especificamente para o MIMIC-III \cite{Harutyunyan2019} e é adotado em trabalhos subsequentes sobre avaliação de modelos neste domínio \cite{Ma2020, Roosli2022}; adotar MIMIC-IV (\cite{Johnson2020}), que reestruturou significativamente o esquema relacional, comprometeria a reprodutibilidade e impediria comparação direta com benchmarks publicados. Em segundo lugar, o MIMIC-III é um banco de dados de centro único (\textit{Beth Israel}), enquanto o eICU (\cite{Pollard2018}) agrega dados de aproximadamente 335 instituições, introduzindo heterogeneidade de chartagem entre centros como variável de confusão que se sobreporia aos efeitos da anonimização; o MIMIC-III isola o efeito da perturbação de atributos demográficos sem interferência de ruído inter-institucional. Em terceiro lugar, o MIMIC-III é o repositório de referência consolidado na comunidade de aprendizado de máquina aplicado à medicina intensiva: uma revisão sistemática de aplicações de ML em UTI identificou o MIMIC como a base de dados dominante neste domínio \cite{Syed2021}, e as três publicações centrais que definem o estado da arte para predição de mortalidade hospitalar — Harutyunyan et al.\ \cite{Harutyunyan2019}, Ma et al.\ \cite{Ma2020} e Röösli et al.\ \cite{Roosli2022} — adotam o MIMIC-III e um protocolo de benchmark comum, tornando os resultados deste estudo diretamente comparáveis com a literatura.

O pipeline completo de extração, pré-processamento e montagem das features para o benchmark de predição de mortalidade é detalhado na \autoref{sec:dev-preparacao}.

O processo de filtragem da amostra ocorreu em duas etapas consecutivas. Na primeira, restringiu-se a amostra a pacientes adultos ($\geq 18$ anos), estabelecendo um universo primário de $N_{\text{total}} = 42.277$ admissões. Em seguida, aplicou-se o critério de duração mínima de permanência em UTI: os modelos preditivos requerem séries temporais fisiológicas completas de ao menos 48 horas, de modo que admissões com duração inferior foram removidas.

Essa sequência resultou na \textbf{amostra analítica final de $N = 17.917$ admissões}, que constitui o universo completo utilizado tanto para anonimização quanto para treinamento e avaliação dos modelos. De forma deliberada, o processo de anonimização foi aplicado sobre esta amostra \textit{já filtrada} — e não sobre o conjunto bruto de 42.277 admissões. Dessa forma, os grupos de equivalência formados pelo ARX e as métricas de risco calculadas refletem exatamente a população exposta na pesquisa, sem interferência de admissões irrelevantes para a tarefa clínica. A \autoref{tab:amostra-caracterizacao} apresenta a caracterização demográfica e clínica desta coorte final.

% TODO: checar se esses dados estão corretos

\begin{table}[ht]
\centering
\caption{Caracterização da Amostra Analítica Final ($N = 17.917$)}
\label{tab:amostra-caracterizacao}
\begin{tabular}{ll}
\toprule
\textbf{Característica} & \textbf{Valor / Estatística} \\ \midrule
Total de Admissões & 17.917 \\
Duração média de permanência (horas) & $73.4 \pm 52.1$ \\
Idade média (anos) & $63.9 \pm 17.5$ \\
Gênero (Female / Male) & 44.1\% / 55.9\% \\
Mortalidade hospitalar & 10.6\% (1.899 óbitos) \\
\midrule
\textbf{Principais Comorbidades (CCS)} & \textbf{Prevalência} \\
Essential Hypertension & 41.6\% \\
Cardiac Arrhythmias & 37.5\% \\
Heart Failure & 32.9\% \\
Coronary Atherosclerosis & 32.8\% \\
Fluid Disorders & 31.3\% \\
\bottomrule
\end{tabular}
\fonte{Elaborado pelo autor, conforme dados do MIMIC-III filtrado segundo critérios de inclusão/exclusão do estudo.}
\end{table}

\section{Modelos de Referência para Avaliação de Utilidade Clínica}
\label{sec:metod-concare}

Uma das maiores dificuldades na literatura de anonimização é definir o que constitui "utilidade aceitável". Métricas puramente estatísticas, como a "perda de informação" (\textit{Information Loss}), são abstratas e muitas vezes não refletem a viabilidade prática do dado para aplicações clínicas reais. Para resolver isso, este trabalho adota uma abordagem orientada à tarefa (\textit{task-based evaluation}). A premissa é simples: o dado é útil se ele permite resolver o problema clínico para o qual foi coletado. Para ampliar a robustez da avaliação, foram adotados dois modelos com estratégias distintas de integração de dados demográficos.

\subsection{ConCare}

Foi selecionado o modelo \textbf{ConCare} \cite{Ma2020} como arquitetura primária de avaliação. A justificativa reside em três pilares. Primeiro, performance estado-da-arte: o ConCare atinge AUROC de 0,8702 no benchmark de mortalidade do MIMIC-III \cite{Ma2020}, superior aos LSTMs reportados por Harutyunyan et al.\ \cite{Harutyunyan2019} (0,854–0,866), consolidando-se como referência de desempenho para a tarefa. Segundo, rigor arquitetural para o teste de anonimização: o ConCare integra dados estáticos demográficos com séries temporais através de um mecanismo de \textit{cross-attention} onde o vetor demográfico opera como \textit{query} a cada passo temporal, tornando-o maximamente sensível a perturbações nos atributos alterados pela anonimização. Terceiro, contraste com a literatura: Röösli et al.\ \cite{Roosli2022} auditaram o mesmo benchmark com um modelo \textit{sem} features demográficas e encontraram ausência de disparidade de gênero — a hipótese é que o ConCare, ao integrar demografias ativamente em seu mecanismo de atenção, deve apresentar sensibilidade mensurável à degradação desses atributos.

A escolha de dois modelos com estratégias de fusão distintas — \textit{cross-attention} integrada no ConCare versus concatenação tardia no LSTM — permite verificar se a sensibilidade à anonimização é uma propriedade específica da arquitetura ou um fenômeno mais geral. O benchmark de Harutyunyan et al.\ \cite{Harutyunyan2019} testou variantes de LSTM (padrão, \textit{channel-wise}, \textit{multitask}) na tarefa IHM do MIMIC-III, estabelecendo o espaço de performance para arquiteturas LSTM neste domínio. Uma revisão abrangente de abordagens de \textit{Deep Learning} para registros eletrônicos de saúde \cite{Shickel2018} identifica \textit{cross-attention} e concatenação tardia como os dois paradigmas dominantes de integração de features estáticas e dinâmicas, confirmando que a comparação ConCare vs.\ LSTM Late Fusion cobre o espectro arquitetural relevante para a tarefa.

% TODO: talvez buscar mais artigos que usam ou contrapõem o ConCare e LSTM em benchmarks clínicos, para reforçar a justificativa arquitetural da escolha de dois modelos com estratégias distintas/ Esse Schikel é muito velho.

A tarefa clínica selecionada é a \textbf{predição de mortalidade hospitalar (IHM — In-Hospital Mortality)}. Esta escolha é motivada por quatro razões. Primeiro, a mortalidade hospitalar representa o endpoint de maior impacto prognóstico em Unidades de Terapia Intensiva — alvo direto de modelos de apoio à decisão clínica para identificação de pacientes de alto risco \cite{Liu2025, Belle2015}. Segundo, Harutyunyan et al.\ (\cite{Harutyunyan2019}) estabeleceram um benchmark reprodutível e amplamente adotado para IHM no MIMIC-III, definindo pré-processamento e divisão de conjuntos que permitem comparação direta com resultados publicados em Ma2020 e Roosli2022. Terceiro, o IHM é uma tarefa de dupla dependência de features: depende tanto de dinâmica temporal (sinais vitais, exames laboratoriais) quanto de contexto demográfico estático (idade, comorbidades, tipo de UTI), sendo precisamente o tipo de problema onde a perturbação de atributos estáticos pela anonimização tem efeito esperado e mensurável. Quarto, a classe minoritária representa apenas 10.6\% da amostra, conferindo severo desbalanceamento que testa a robustez dos modelos sob a métrica AUPRC (descrita na \autoref{subsec:fund-metricas-utilidade}), particularmente informativa para classes desbalanceadas.

O IHM no MIMIC-III é adotado como tarefa-alvo em um espectro de trabalhos com diferentes focos: Harutyunyan et al.\ \cite{Harutyunyan2019} estabeleceram o benchmark e splits; Ma et al.\ \cite{Ma2020} avaliaram performance de modelos de atenção; Röösli et al.\ \cite{Roosli2022} conduziram auditoria de equidade; e estudos sistemáticos de ML em UTI \cite{Syed2021} confirmam IHM como a tarefa mais prevalente neste domínio. Esta convergência garante comparabilidade direta dos resultados com múltiplas referências da literatura.

O desempenho dos modelos treinados nos dados originais sem anonimização adicional estabelece a \textit{baseline} (linha de base) de performance ideal. As comparações posteriores com os dados anonimizados permitem quantificar a degradação de utilidade como uma função direta do aumento de proteção de privacidade.

\subsection{LSTM Late Fusion}
\label{subsec:metod-lstm}

Como modelo de contraste arquitetural, foi implementada também uma rede \textbf{LSTM Late Fusion}. A arquitetura consiste em uma rede LSTM bidirecional (BiLSTM) que processa as séries temporais fisiológicas de forma independente; ao final, a representação aprendida é concatenada com o vetor estático demográfico antes da camada de classificação binária. Diferentemente do ConCare, em que o vetor estático participa ativamente do mecanismo de atenção cruzada a cada passo temporal, o LSTM Late Fusion incorpora o contexto demográfico apenas no estágio final, como complemento à representação temporal.

A inclusão de dois modelos com diferentes estratégias de fusão permite verificar se a sensibilidade à anonimização dos atributos demográficos é específica à arquitetura do ConCare ou representa um fenômeno mais geral. Ambos os modelos compartilham as mesmas variáveis de entrada (séries temporais e vetor estático), o mesmo protocolo de treinamento e a mesma divisão de conjuntos, assegurando comparabilidade direta.

\section{Definição de Quasi-Identificadores, Atributos Sensíveis e Outcome}
\label{sec:metod-categorias}

Para a aplicação eficaz de técnicas de anonimização, foi realizada a classificação semântica dos atributos conforme o modelo de análise de risco proposto por El Emam e Arbuckle \cite{ElEmam2013}. Na avaliação da privacidade, foram definidos os seguintes componentes:

\begin{itemize}
    \item \textbf{Quasi-Identificadores (QIs):} \textbf{Age} (idade em anos), \textbf{Gender} (sexo: Male/Female), e \textbf{Ethnicity} (etnia: categorias disponíveis no MIMIC-III). Estes três atributos foram selecionados como os alvos principais das técnicas de anonimização, pois sua combinação pode levar à reidentificação quando ligados a bases de dados externas.
    \item \textbf{Atributo Sensível (AS):} \textbf{Primary Diagnosis} (diagnóstico principal, codificado segundo ICD-9). O objetivo da anonimização é quebrar a associação determinística entre os QIs e este atributo, impedindo que um adversário infira o diagnóstico a partir de informações demográficas.
    \item \textbf{Outcome:} \textbf{Mortality} (resultado: óbito hospitalar sim/não). Rótulo de classe binário utilizado para treinamento e avaliação de ambos os modelos preditivos.
    \item \textbf{Atributos Preservados:} \textbf{Gender} foi preservado em todos os cenários de anonimização, como consta na metodologia de proteção clínica, pois sua perda teria impacto excessivo na utilidade clínica sem ganho significativo de privacidade.
\end{itemize}

A seleção dos quasi-identificadores baseia-se em dois fundamentos convergentes. O fundamento empírico é o resultado seminal de Sweeney \cite{Sweeney2002}, que demonstrou que a combinação de código postal, data de nascimento e sexo permite reidentificar 87\% dos americanos em registros médicos — resultado que estabeleceu a tríade \{idade, sexo, raça/etnia\} como o núcleo padrão de quasi-identificadores em dados de saúde, amplamente adotado na literatura de anonimização clínica \cite{ElEmam2013, Lee2017, Olatunji2024}. O fundamento estrutural é que estes três atributos compõem o vetor estático dos modelos avaliados: anonimizá-los incide diretamente sobre as features que os modelos utilizam para predição, garantindo que a avaliação de utilidade capture o impacto real da anonimização no dado que o modelo efetivamente recebe.

Individualmente: \textbf{Age} contribui para reidentificação porque, nas extremidades da distribuição etária, pacientes muito jovens ou muito idosos em UTI formam grupos de cardinalidade reduzida, tornando-os mais vulneráveis a ligação de registros. \textbf{Ethnicity} é um QI de alta cardinalidade no MIMIC-III (mais de 40 categorias), amplificando o poder de reidentificação em combinação com os demais atributos. \textbf{Gender}, embora binário, é um QI universal que integra o vetor mínimo de ataque por ligação; sua preservação nos experimentos (detalhada abaixo) é uma decisão metodológica justificada, não uma decisão de remoção de risco.

O \textbf{Primary Diagnosis} (codificado via ICD-9) foi designado atributo sensível por ser exatamente a informação que um adversário buscaria inferir a partir dos QIs em um ataque de inferência. Segundo \citeonline{ElEmam2013}, em dados clínicos o atributo sensível é tipicamente o diagnóstico ou condição de saúde — categoria protegida pela LGPD como dado de saúde sensível \cite{Brasil2018lgpd}. A aplicação de l-diversidade sobre este atributo (Cenário B) garante heterogeneidade diagnóstica dentro de cada grupo de equivalência, inviabilizando ataques de homogeneidade em que todos os membros de um grupo compartilham o mesmo diagnóstico.

O \textbf{Mortality} (desfecho hospitalar) foi mantido fora da análise de anonimização: por ser registrado no momento da alta, não constitui informação pré-existente que um adversário poderia cruzar com fontes externas para realizar ligação de registros, e não integra, portanto, o perfil de risco de reidentificação \cite{ElEmam2013}. Além disso, a mortalidade é o rótulo de classe para a tarefa de predição selecionada, e não poderia ser anonimizada.

\section{Aplicação de Técnicas de Anonimização}
\label{sec:metod-anonimizacao}

O processo de anonimização foi executado utilizando o \textbf{ARX Data Anonymization Tool} \cite{Prasser2014}, escolhido pela sua alinhamento específico com os requisitos metodológicos deste trabalho.

A escolha do ARX é fundamentada em cinco argumentos. Primeiro, o ARX foi desenvolvido especificamente para anonimização de dados biomédicos e de saúde \cite{Prasser2014}, em contraste com ferramentas de controle de divulgação estatística orientadas a survey microdata (ex: sdcMicro em R), que priorizam populações amostrais de censos. Segundo, o ARX oferece suporte integrado para todos os algoritmos necessários neste trabalho — k-anonimato, l-diversidade, t-closeness e privacidade diferencial — em um único ambiente, evitando inconsistências de implementação resultantes da mudança de ferramenta entre cenários. Terceiro, o ARX integra natively o cálculo de métricas de risco segundo a taxonomia de El Emam \cite{ElEmam2013} (risco de Promotor, Jornalista e Marketeiro), sem necessidade de pós-processamento manual. Quarto, ARX permite definição de hierarquias de generalização em formato XML estruturado, adequado para dados clínicos complexos. Quinto, ARX é explicitamente usado e recomendado em revisões recentes da literatura de anonimização em saúde \cite{Vovk2023, Olatunji2024, Pilgram2024}.

Comparativamente, alternativas foram avaliadas: \textit{sdcMicro} \cite{Templ2015} (pacote R para controle de divulgação estatística) é orientado a microdados de surveys populacionais e não oferece suporte nativo a privacidade diferencial nem às hierarquias XML estruturadas exigidas por dados clínicos tabulares; \textit{Amnesia} suporta k-anonimato e k\textsuperscript{m}-anonimato, mas não privacidade diferencial e não possui auditoria de risco integrada; \textit{Presidio} (Microsoft) é projetado para detecção e anonimização de PII em texto livre via NLP, não para tabelas relacionais estruturadas. Nenhuma dessas ferramentas oferece o conjunto integrado de k-anonimato, l-diversidade, privacidade diferencial e métricas de risco em ambiente único disponível no ARX.

% TODO: adicionar referências primárias para Amnesia e Presidio

\subsection{Definição de Hierarquias de Generalização}

Para cada quasi-identificador, foram definidas hierarquias de generalização que permitem a transformação progressiva dos valores, do mais específico ao mais generalizado, preservando significado clínico. Cada hierarquia define o \textit{espaço de busca} disponível ao ARX: a ferramenta seleciona, para cada cenário, o nível de generalização que satisfaz os critérios de privacidade configurados com mínima perda de informação. As transformações efetivamente selecionadas pelo ARX em cada cenário são apresentadas na \autoref{tab:cenarios-anonimizacao} e detalhadas no \autoref{ch:desenvolvimento}.

\begin{itemize}
    \item \textbf{Age (Idade):} Hierarquia com três níveis: valor exato (e.g., 64 anos) $\rightarrow$ faixas de 5 anos (e.g., 60--65) $\rightarrow$ faixas de 10 anos (e.g., 60--70).

    Faixas de 5 anos constituem o padrão em epidemiologia clínica, preservando estratificação de risco biologicamente relevante \cite{ElEmam2013, Lee2017}. Faixas de 10 anos mantêm interpretabilidade clínica em diretrizes de estratificação de risco cardiovascular e geriátrica \cite{Pilgram2024} e aumentam o tamanho dos grupos de equivalência, tornando-se necessárias para configurações com k elevado. A inclusão dos dois níveis de generalização permite ao ARX selecionar a granularidade mínima que satisfaz cada critério de privacidade.

    \item \textbf{Ethnicity (Etnia):} Hierarquia com dois níveis: categorias originais (e.g., ``WHITE'', ``BLACK/AFRICAN AMERICAN'', ``ASIAN'') $\rightarrow$ supressão total (``*'').

    O MIMIC-III codifica etnicidade em mais de 40 subcategorias — muitas representando variantes ortográficas ou regionais de grupos majoritários (e.g., ``WHITE - RUSSIAN'', ``WHITE - EASTERN EUROPEAN'', ``WHITE - BRITISH'') — o que inviabiliza a construção de uma hierarquia semântica intermediária sem arbitrariedade. A supressão como alternativa à preservação segue a recomendação de \citeonline{ElEmam2013}: quando a diversidade intra-subgrupo é insuficiente para formar classes de equivalência coerentes, a supressão é preferível a generalizações artificiais. Ao oferecer ao ARX dois níveis (original e supressão), delega-se à ferramenta a decisão sobre qual transformação é ótima dado o critério de privacidade de cada cenário.

    \item \textbf{Gender (Sexo):} Hierarquia com dois níveis: valor original (Male / Female) $\rightarrow$ supressão total (``*'').

    Por ser um atributo binário, o único nível de generalização disponível além da preservação é a supressão completa. A supressão eliminaria a possibilidade de análise de subgrupos por gênero (\autoref{sec:metod-subgrupos}) e removeria uma feature clinicamente relevante a um custo de privacidade desproporcionalmente alto para um atributo de apenas dois valores \cite{Lee2017}. A inclusão da supressão como opção de hierarquia permite ao ARX avaliá-la formalmente; a preservação é, porém, a alternativa preferida sob critérios de utilidade clínica.
\end{itemize}

\subsection{Configuração dos Cenários de Privacidade}
\label{subsec:metod-cenarios}

Foram definidos três cenários de anonimização progressiva e um cenário de controle, todos aplicados à amostra filtrada ($N = 17.917$), conforme o fluxo \textit{filter-first} descrito na \autoref{sec:metod-aquisicao}:

\begin{table}[ht]
\centering
\caption{Configuração dos Cenários Experimentais de Anonimização}
\label{tab:cenarios-anonimizacao}
\small
\begin{tabular}{l|p{3cm}|p{2.5cm}|p{2.5cm}|p{2cm}}
\hline
\textbf{Cenário} & \textbf{Technique / Config.} & \textbf{Age Treatment} & \textbf{Ethnicity Treatment} & \textbf{Gender} \\ \hline
\textbf{Baseline} & Original Data (No anonymization) & Exact Value & Original (Detailed) & Original \\ \hline
\textbf{Cenário A} & $k$-Anonymity ($k=5$) \newline Outlier Suppression & 5-year bands & Suppressed (*) & Original \\ \hline
\textbf{Cenário B} & $k$-Anonymity ($k=10$) \newline $l$-Diversity ($l=2$) & 10-year bands & Suppressed (*) & Original \\ \hline
\textbf{Cenário C} & Differential Privacy \newline ($\epsilon=2.0$, $\delta=10^{-5}$) & 10-year bands & Original (Preserved) & Original \\ \hline
\end{tabular}
\end{table}

A justificativa para cada cenário é a seguinte:

\begin{itemize}
    \item \textbf{Cenário A ($k=5$):} Representa uma proteção sintática leve, focando em alta utilidade com risco residual moderado. A supressão de Ethnicity reflete a dificuldade computacional de manter granulosidade em faixas etárias finas (5 anos) enquanto se atinge $k=5$. Este cenário testa o balanço recomendado por diretrizes clínicas iniciais de de-identificação \cite{ElEmam2013}.
    
    \item \textbf{Cenário B ($k=10, l=2$):} Representa uma proteção sintática robusta, onde o aumento de $k$ para 10 combinado com l-diversidade fornece garantias semânticas contra ataques de homogeneidade. A faixa de 10 anos para Age é necessária para atender simultaneamente os critérios de $k=10$ e $l=2$. Este cenário alcança um equilíbrio conservador recomendado para dados clínicos sensíveis \cite{Machanavajjhala2007}.
    
    \item \textbf{Cenário C (Differential Privacy, $\epsilon=2.0$):} Representa uma proteção probabilística rigorosa. O valor $\epsilon=2.0$ foi selecionado como ponto de equilíbrio empírico em aplicações de privacidade diferencial em saúde \cite{Pilgram2024}, oferecendo garantia matemática forte enquanto preserva a viabilidade de treinamento de modelos complexos. A preservação de Ethnicity em valores originais reflete a estratégia de mitigar potenciais enviesamentos algorítmicos por meio da precisão demográfica, ao custo amostral decorrente da supressão de registros pelo mecanismo DP.

    \item \textbf{Cenário Blind (Controle por Remoção Demográfica):} Não constitui uma técnica de anonimização com garantias formais de privacidade, mas um controle experimental. O vetor estático demográfico é zerado integralmente durante o treinamento — Age, Gender e Ethnicity assumem valor nulo em todos os registros — e os modelos são treinados exclusivamente sobre as séries temporais fisiológicas. Este cenário simula a estratégia de \textit{compliance} conservadora em que a instituição opta pela remoção total de atributos demográficos para eliminar qualquer risco de reidentificação. Por não implementar uma técnica de anonimização, o Blind não é submetido à auditoria de risco; seu papel é quantificar o custo máximo de uma estratégia de remoção total, fornecendo o piso de performance quando os modelos são privados de todo contexto demográfico.
\end{itemize}

\section{Avaliação de Risco de Reidentificação e Utilidade Clínica}
\label{sec:metod-avaliacao}

A avaliação foi conduzida em duas dimensões complementares: (1) quantificação do risco de reidentificação residual; e (2) avaliação da utilidade clínica através do desempenho do modelo preditivo. Esta estrutura bidirecional permite responder à questão central de pesquisa sobre a viabilidade de equilibrar privacidade e utilidade em dados clínicos.

\subsection{Auditoria de Risco de Reidentificação}

Cada dataset gerado nos três cenários foi submetido a uma auditoria de risco de reidentificação usando a ferramenta ARX. A auditoria modelou três perfis de ataque distintos, conforme a taxonomia de El Emam \cite{ElEmam2013}, já introduzida na \autoref{subsec:fund-metricas-privacidade}:

\begin{enumerate}
    \item \textbf{Prosecutor Risk (Risco de Promotor):} Representa o cenário em que o adversário já sabe que um indivíduo específico está no dataset e tenta provar isso. É calculado como a proporção máxima de risco, equivalente a $1/k_{\min}$, onde $k_{\min}$ é o tamanho do menor grupo de equivalência.
    
    \item \textbf{Journalist Risk (Risco de Jornalista):} Representa um adversário que não tem certeza se o alvo está no dataset. É mitigado aplicando ajustes estatísticos baseados na proporção esperada da população, resultando frequentemente em valores similares ao Prosecutor Risk para pequenas proporções de amostragem.
    
    \item \textbf{Marketer Risk (Risco de Profissional de Marketing):} Representa um adversário sem alvo específico tentando reidentificar o máximo possível de registros. É medido como a taxa média esperada de sucesso ($E[1/k]$) em toda a população.
\end{enumerate}

Adicionalmente, foram registradas a proporção de registros únicos (registros com $k=1$) antes e depois da anonimização, bem como o impacto em termos de redução de amostra (relevante especialmente para Differential Privacy).

\subsection{Avaliação de Utilidade Clínica}

A utilidade foi avaliada através de uma abordagem orientada à tarefa (\textit{task-based}). Os modelos ConCare e LSTM Late Fusion foram treinados separadamente em cada uma das versões anonimizadas do dataset (Cenários A, B, C) e nos dados originais (Baseline), utilizando-se a mesma divisão de treinamento/validação/teste para todos os modelos e cenários.

Para medir o desempenho preditivo, foram utilizadas as seguintes métricas, cada uma selecionada por sua relevância específica à avaliação de mortalidade em UTI:

\begin{itemize}
    \item \textbf{AUROC (Area Under the Receiver Operating Characteristic Curve):} Mede a capacidade global do modelo de discriminar pacientes que evoluíram para óbito daqueles que receberam alta, independente de limiar de decisão. AUROC é a métrica padrão para benchmarks de mortalidade em UTI na literatura \cite{Harutyunyan2019, Liu2025, Roosli2022}, permitindo comparação direta com resultados publicados de ConCare e LSTM.

    \item \textbf{AUPRC (Area Under the Precision-Recall Curve):} Designada como métrica primária de avaliação. Com taxa de mortalidade de 10.6\% (proporção positiva baixa), o AUROC pode mascarar performance fraca na classe positiva, pois pondera todos os limiares de decisão igualmente, incluindo aqueles clinicamente implausíveis. Em contraste, o AUPRC concentra-se no trade-off Precision-Recall na classe de interesse (óbito), penalizando diretamente falsos positivos e sendo mais informativo em contextos de severo desbalanceamento de classes \cite{Harutyunyan2019}. Harutyunyan et al.\ também designam AUPRC como métrica primária para o benchmark de predição de mortalidade em UTI.
\end{itemize}

Para garantir a robustez estatística das comparações entre cenários, foram calculados \textbf{Intervalos de Confiança de 95\%} (IC 95\%) para ambas as métricas via \textit{bootstrap} não-paramétrico com 1.000 reamostragens sobre os registros do conjunto de teste. O bootstrap não-paramétrico não assume normalidade das distribuições das métricas, sendo robusto para amostras de teste de tamanho moderado ($N=2.973$); este procedimento permite tanto quantificar a magnitude dos efeitos quanto sua incerteza, facilitando comparação estatística entre cenários \cite{Pilgram2024}.

Os resultados de risco e utilidade foram compilados e visualizados em gráficos de trade-off (Risco $\times$ Utilidade) para identificar o ponto ótimo de equilíbrio, sintetizando a viabilidade técnica e jurídica da anonimização para pesquisa clínica sob a LGPD.

\section{Análise de Subgrupos por Gênero}
\label{sec:metod-subgrupos}

Para avaliar possíveis disparidades de desempenho entre grupos demográficos, foi conduzida uma análise de subgrupos no conjunto de teste. O gênero foi escolhido como eixo de estratificação por dois motivos: (1) é um atributo preservado em todos os cenários de anonimização, sem generalização, permitindo comparação direta entre cenários; e (2) é um componente explícito do vetor estático dos modelos, tornando-o candidato a disparidades de performance quando os dados demográficos são perturbados pela anonimização.

O conjunto de teste ($N = 2.973$ admissões) foi estratificado em dois subgrupos: pacientes do sexo feminino ($n_F = 1.324$) e do sexo masculino ($n_M = 1.649$). Para cada subgrupo, cada modelo e cada cenário, foram calculados AUROC e AUPRC com intervalos de confiança de 95\% via bootstrap não-paramétrico (1.000 reamostragens), executado separadamente dentro de cada subgrupo.

As métricas e procedimentos detalhados neste capítulo permitem uma avaliação rigorosa do impacto da anonimização na utilidade clínica dos dados. A aplicação prática desse protocolo e os resultados quantitativos obtidos são discutidos no \autoref{ch:resultados}.